***
contents : Java, S/w Architecture

date : 2019 01 07 mon
***

## 전혜영 교수님
* Email : OOPSW@tistory.com
* 서버 : http://70.12.109.160:8888
* 숙제 : 이름.zip 
* 질문하는 방법
    - 코딩은 에러메세지를 찍어서 보내라
    - 수업자료는 수업 끝나고 배포가 된다. 
    - 배포된 자료는 나만 볼 수 있는 곳에 올려놓고 보세요.
    - 이해가 안되는 부분은 이 부분이 왜 이해가 안되는지를 설명해서 보내자
- 질문에 대한 반응
    1. 다음주에 할거야. 잘하고있음
    2. main말고 가지 질문인 경우가 있따. 필요는한데, main으로 중요한건 아닌경우
    3. main은 여기있는데 완전 저기 바깥쪽에서 질문하는 사람이있따. 


# 1교시
## 시대의 흐름
- 50년대는 살아야하는 시대, 70~80년대는 "잘 살아보자!' 시대, 지금은 개개인의 행복을 추구하는 시대이다. 이런 시대의 흐름을 알아야 개발자로서 다른 세대 사람들과 대화를 하는데 서로를 이해하는 발판이 될 수 있다.
- 저런 시대에서 태어났기 때문에 지금 현업에서 자리를 잡고있는 70~80세대는 Solution을 위에서 아래로 **하달** 하는 방식으로 진행해왔다. 그 사고에만 익숙하기 때문에 요즘 사람들의 **다양성**이나 여러가지 것들을 받아들이지 못하는 경향이 있다.


## 공대의 문제
자기가 알고 있는 것을 잘 설명하지 못한다. 하지만 프로젝트를 하면 5년차쯤 부터는 개발 능력 보다는 서로의 커뮤니케이션 능력이 더 중요하다. 


## 개발은 무 -> 유, 유 -> 업데이트
개발은 없어서 만들거나, 불편해서 환경을 바꾸는 식으로 새로운 것을 만들어 낸다.


## Architecture , Algorithms
![](./img/img_sw_java.png)

아키텍쳐 코딩과, 알고리즘 코딩은 매우매우 다르다. 그래서 내가 전체를 보는 아키텍쳐에 재능이 있는지, 문제를 풀고 하나를 깊게 파는걸 잘하는 알고리즘에 재능이 있는지를 파악하고 목적성을 가지고 배워가는 것이 중요하다. 

나는 아키텍쳐를 지향하지만, 알고리즘을 배워야한다고 생각해서 여기에 집착하는 경향이 있는 것 같다. 



# 2교시
## 내가 고민하던 문제
* 옆에 띄워놓고 소스를 보면서 순서를 찾아라. 내가 타이핑치는 순서를 보다가 놓치거나 오류가 나면 그상태에서 스톱하고, 내가 코딩하는 순서를 메모를 잘하자. 그래서 나눠주면 그 순서대로 코딩할 수 있으면 퍼팩트
* 숙제는 직접 풀어주지 않는다. 숙제는 한사람들 중에서 발표를 시킬 것이다. why? 공부는 남을 가르칠때 효과가 제일 좋다. 같은 주제를 가지고 나혼자 생각하는건 의미가 없다. 
    
    1. '나'는 이렇게 생각해서 이렇게 풀었따. 그러니 쟤느 또같은 문젠데 어떻게 생각했느냐 
    2. 같은 방식으로 생각해쓴ㄴ데 코딩 방식이 같냐 다르냐?
    -> 이걸 찾아내는 게 리뷰하는 이유
    3. 숙제를 정말 잘했을 수 있지만, 발표하는사람이 아쉬웠을 수도 있으니 ㄱ수님이 코멘트를 해주실 것이다. 
        - 말하는 스킬
        - 코딩 스타일
        - 라이브러리 쓰는 스타일


## 객체지향프로그램
- 대소문자를 구문
- 멤버는 소문자
- 영어로 코딩한다


## 알고리즘
- 주요한 변수는 대문자로 선언하기도 한다.
- 알고리즘 과제에선 이렇게 해도 된다.


## 모든 프로그램은 3가지만 기억하면 된다
- 프로그램 랭귀지의 공통 : 데이터 타입, 연산자, 조건문, 반복문
    1장. Java Platform & Technology,2,3장

- 개념 : 객체지향 (4장. Class design,5장. Inheritance & Polymorphism (개념))
    객체 : data, Operation(Method + constructor)
    1. 객체
    2. 객체의 특성을 모두 가진 언어를 객체지향 언어라고 이야기한다.
    특징 : 추상화, 캡슐화, 상속, 오버로딩, 오버라이딩, **다형성**
        자바언어의 특성(접근지정자)
    6장. Modifier & interface(활용)

- 미리 자주 사용 되는 처리, 구현부를 제공한다. -> **API**
    - 대표적 API : 
        Collection(★★★★★) => **OOP를 완벽하게 구현, 개발 항 때 항상 사용**
            콜렉젼 진짜 완전 중요함. 진짜 제발 중요함 너무행복하게 중요함.
            콜렉션 API를 분석하면 여러가지를 배울수있고, 설명이 다 된다.
        Exception(★★★★) : 
            고급-초보 개발자 사이에 있는 개발자의 능력이 예외처리를 할 수 있느냐 없느냐이다. 
            디버깅을 할 수 있냐 없느냐 이다. -> 문제점 파악

가독성? 가능할 가, 읽을 독, 성질 성


## 목차는 체크리스트다.
- 목차를 보고 저렇게 설명 할 수 있다면, 공부 다 한것이다.
- 중요한 경우는 체크를 해놓고 다시 봐라. 


## 프로그래머가 못하는 경우
실력이 부족하거나
문제인식을 제대로 못했거나


## 프로그램을 잘하는 경우
3차 4차 사고는 내가 알고 있는 것을 정확하게 쓰는 것이다.

요구사항을 보면 1,2,3,4 단계에서 4단계가 보인다고해서 먼저 만드는게 아니다. 1,2 단계를 먼저 구현하고 다음버전에서 구현하면 된다. 
1. 입력, 처리, 출력 이 명확한지 분석한다.
    - 1 + ㅁ = 10.
    - 문제에서 입력이 ㅁ 인지, 처리가 ㅁ인지, 출력이 ㅁ 인지를 파악하는게 가장 첫번째로 해야 할 일이다. 
    - 처리가 ㅁ = 알고리즘
    - 입력,출력 ㅁ = 명확한 업무에서 처리하는 경우가 많다.
이래서 같은 것이여도 접근하는 방식이 달라야 한다. 

명확한 것을 먼저 코딩을 해야 한다. 여기에선 입력값이 명확하므로, 입력 값 먼저 코딩을 한다. 

```java
// 영화 예매하는데 일반:11,000원 청소년: 9,000원 어린이: 7,000원
// 예매하는 사람에 따라 가격이 다르다.
// 입력: 
//	종류 : 일반
//  예매 수 : 2
//  총 가격은 22,000원 입니다.
public class UserTest{

}
```


## Object의 구성요소
1. Data(값)
2. Operation ()
오브젝트는 요구사항이 **값이 명확한지**를 확인하고, 값에서 **Operation을 추론**하는 방식이 명확한 방식이다. 
- **명확한 업무**를 할때 A를 쓴다고 표현한다.
- 업무의 순서에 따라 처리되는 필요로 하는 데이터를 찾아가는 것을 B(**추상적 업무**)라 한다.

A든 B든 데이터와 오퍼레이션이 필요하다.
무조건 A방식, 무조건 B방식 이런게 아니다. 

## 머리 좋은 사람이 솔루션을 확인해줘야 한다.
좋은 솔루션이라는걸 검증해줄 사람이 없으면 그 솔루션은 죽는다.
좋은 솔루션인 만큼 좋은 사람이 검증을 해주어야 한다. 그래야 솔루션이 산다. 그래서 테스트와 디버깅이 중요하다.

알파고와 이세돌 대결에서도, 이세돌처럼 똑똑한 사람이 알파고라는 솔루션을 **테스팅** 해주고 검증해줬다는데 그 대결의 의의가 있다. 


## static  
- member를 1번만 공유한다. 

/**/ 는 다중 주석
```java
/*
얜 이렇게됨
저게 더 좋다
*/
```
/***/ 는 다큐멘트 주석인데 이걸 쓰는걸 권장한다.
```java
/**
 * 개이득
 * 이렇게
*/
```

## 초기화순서
1. 묵시적 초기화 - 타입에 의한 초기화
2. 명시적 초기화 - 
```java
private int kkk = 3;
```
    kkk = 3; 저렇게 바로 넣는 경우
3. 생성자에 의한 초기화

## 클래스를 만들때 선언한 순서
1. 멤버 데이터
2. set,get method
    필수는 아니다. 
3. 생성자


## 객체지향 프로그래밍을 하는 이유
- 품질 -> 유지보수 효율성, 이식성, 유연성, 가독성
- 재사용성을 통해 유지보수를 효율적이게 하기 위한 것 -> 다양성

- 다양성(유지보수를 효율적으로 하기위해)을 하기 위한 전제조건
    1. 유연성 : 바꾸기 편해야 한다.
    2. 가독성 : 읽기 편해야 한다.
    3. 이식성 : 다른데로 넣기 편해야 한다.

